<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>empathy on 臨池不輟</title>
    <link>https://keelii.com/tags/empathy/</link>
    <description>Recent content in empathy on 臨池不輟</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Jan 2019 19:29:27 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://keelii.com/tags/empathy/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>理解比平等更重要</title>
      <link>https://keelii.com/2019/01/06/empathy-is-better-than-equality/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 19:29:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://keelii.com/2019/01/06/empathy-is-better-than-equality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很早以前就想聊聊这个话题，但是一直没机会。昨天看完电影《无名之辈》后让我心里突然有了一点感想。这便记录下来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这部片子的剧情围绕着几小人物之间展开。一心想做协警的保安、一辈子想出人头地的劫匪、一个遭遇了车祸身体瘫痪的女孩、一心只想赚钱娶媳妇过日子普通男人…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些角色在我们现实生活中实在是太普通了，而且都处在社会底层。每个人对背负着生活压力，每人个都过着悬崖勒马日子。为了生存和仅有的那点「并不远大的」理想坚持前行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中间那段胡广生痛骂电视台恶搞他们抢劫的桥段，让我感触很深。电视上那些转微博、发视频娱乐的网友不就是我们自己么，我们经常在网站上看到一些匪夷所思的新闻：一个没有智商的劫匪，拿上一杆枪，跑到手机店里面去抢手机。抢完了才发现是手机模型。这个事情在普通人看来真的是荒诞极了，简直是搞笑，大家都来消费这种新闻。却没有人真的去思考劫匪为什么会做这么愚蠢的事情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁知道这个愚蠢的劫匪是一个没见过大世面的农村小伙，不识字，也没什么文化；一心想进城干大事，胸中充满了对生活的渴望。可是谁又知道他进城后遭受了些什么、被多少人排斥、鄙视。现实中处处碰壁，梦想被别人看的一文不值。这种落差感长久积存在心里，有一天终于爆发了，他开始报复社会，打架、抢劫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡广生在电视上看见网友的恶搞时情绪完全崩溃，他撕心裂肺的哭着骂到：「老子要是犯法、你抓老子啊，关老子，你枪毙老子，老子认帐啊，为啥要恶搞老子、侮辱老子」&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他是多么强大，强大到不怕犯法被枪毙；他又多么可怜，可怜没人尊重他，没人理解他&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;我们总是在网络上看到很多人在讲平等。各种阶层，各种角色&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;员工与老板的平等、父母和子女的平等、老师与学生的平等、女人和男人的平等、穷人与富人的平等。归结起来只有一种：&lt;strong&gt;强势者和弱势者的平等&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是实际上强势者强的本质是与生俱来的：老板有权利的优势、父母/老师有地位的优势、男人有生理的优势、富人有家族的优势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些角色之间要求平等是一件很「无理」的事情。举个简单的例子，人都是动物，都有动物的本性，一个高个子的人站在矮个子的人旁边，根本不用讲话，高个子的人会有一种原始的身体上的气势压迫感，矮个子的人会有原始的一种害怕与自我防卫的反应。当然人类是高级动物，人类可以通过语言、眼神的沟通来降低这种差异感。但是本质上讲这两种人的「不平等」是改变不了的，尤其是高个子的人，即使你有很好的修养、很高的受教育程度，这种与生俱来的东西也是没办法完全抹去的。事实上这两个人是没法平等的，你总不能要求别人和你长得一样高吧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么现在很多人要求所谓平等。是因为「平等」这个词可以「量化」。你有的东西我也必须有，你能做的事情我也可以做。这种感觉就像是我们开发了一个复杂的系统，我们需要有一个能实时检测到异常的监控系统，因为监控系统可以量化一个系统的好坏，可以给出一个简单的评价标准。但是监控并不能解决系统本身的好坏问题。与其花费大量精力在监控上面，不如多花时间来了解系统的核心逻辑，各个个部件之间的关系。这样的话即使系统出了问题也是在可预测范围内，监控也只是锦上添花的一个部件&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到主题上，那么为什么理解或者说*同理心*更重要呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这要从人的情感说起，其实人类是一种非常奇怪的生物，个体之间的差异让你很难理解对方的一些情绪变化。很多人都觉得很了解自己（我也是），实际上并不是的。我就有个非常困扰自己的问题，每当我唱歌非常投入的时候，唱到那么两句伤感的歌词时七窍都会有反应，我自己有的时候也在想，实际上我唱的歌词可能和我境遇半毛钱关系都没有，怎么会有这种反应呢。后来慢慢的我就理解了，因为人和人是不一样的，我们彼此有不同的年龄、性别、生活经历，同时在情感方面人又非常的奇怪，可能有的人会因为一句诗词而哭泣，可能有人会因为一段音乐而哭泣，有的人会因为一张泛黄的照片而哭泣，不同的人有不同的感受周围世界的能力，你通过视觉，别人通过听觉嗅觉。同时这些东西被记忆在大脑内的时候是立体的，全方位的。可能就是某个动作触发到了深藏在大脑中的一幅画面，瞬间你就会想起当时的天气，人物、气氛等，然后立马产生了真情的流露。从这一点来看人的大脑比起计算机简直高得不知道到哪里去了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我老看见电视上很多追星族，在演唱会上痛哭流涕，激动不已。我就很难理解，怎么会有这种人呢，真的是歌手唱的好听吗？可是一首歌又能有多好听呢。然后上大学时听了很多的摇滚乐，当时的状态就是：*我觉得年轻时不喜欢摇滚乐是有病吧*。到现在为止我也没去听过场摇滚演唱会，但是我可以想像到如果我去了，绝对也是和大部分人一样的那种摇头晃脑，疯狂呐喊，兴奋不已的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，看到一些匪夷所思的事情的时候不要急于去评价，或者下结论。试着去理解一下对方的境遇，万一自已经说错话了那也不要紧，承认自己的错误其实并没有那么困难，可能在你看来很简单的一句话就会让对方感受到整个世界的温柔&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://img14.360buyimg.com/devfe/jfs/t1/15866/25/4364/88758/5c31d782Ed9a2fc0a/4efb1466c3229758.jpg&#34; alt=&#34;empathy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图：&lt;a href=&#34;https://www.pexels.com/photo/photography-of-body-of-water-and-mountains-1544880/&#34;&gt;https://www.pexels.com/photo/photography-of-body-of-water-and-mountains-1544880/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>